\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{amsmath}

\title{Finanční trhy - úvod}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{kapitálové a peněžní trhy}


\subsection{finanční systém}

soubor trhů, institucí, zákonů, regulací a technik, prostřednictvím kterých jsou realizovány finanční transakce

Mechanismus, pomocí něhož se zýpůjční kapitál přemisťuje od těch, kteří jej momentálně nepotřebují, k těm, kteří jej potřebují

\subsection{funkce finančního systému}

\begin{itemize}
	\item depozitní funkce
	\item funkce bohatství - zhodnocování
	\item funkce likvidity - přeměna aktiva na cash
	\item kreditní funkce
	\item platební funkce - provádění plateb za nákup zboží a služeb
	\item funkce ochrany proti riziku - např. diverzifikace portfolia, pojišťovny
	\item politická funkce - regulace, nastavení norem
\end{itemize}


\subsection{rizika majitelů finančních přebytků}
\begin{itemize}
	\item riziko úpadku dlužníka
	\item riziko snížení hodnoty kapitálu a příjmu z něho 
	\item riziko likvidity
		\begin{itemize}
			\item možnost - chce to někdo
			\item rychlost - kdy to prodám
			\item hodnota - za kolik to prodám (a jestli to prodám za hodnotu té věci)
		\end{itemize}


\subsection{finanční zprostředkovatelé - brokeři}
		\begin{itemize}
			\item agregace úspor
			\item transformace splatnosti 
			\item transformace rizika - 
		\end{itemize}


\end{itemize}

\subsection{rozdělení finančních trhů}
		\textbf{věcné hledisko}
		\begin{itemize}
			\item peněžní 
			\item kapitálové 
			\item devizové 
			\item komoditní 
		\end{itemize}
		\textbf{hledisko účastníků}
		\begin{itemize}
			\item bankovní 
			\item mezipodnikové 
			\item burzovní 
			\item mimoburzovní 
		\end{itemize}
		\textbf{hledisko nástrojů}
		\begin{itemize}
			\item úvěrové 
			\item cenných papírů 
			\item devizové 
		\end{itemize}


\subsection{likvidita - riziko - výnos: trojúhelník}


\subsection{peněžní trhy}
trh poukázek, jen velké částky - jednotlivci se na trh dostávají přes brokera

\subsection{kapitálové trhy}
trhy akcií, trhy dluhopisů, trhy hypotečních půjček, trhy směnek (někdy součástí peněžního trhu)


\subsection{primární kapitálové trhy}
emitent (ten, co vydává akcie) - tady se akcie poprvé obhodují


\subsection{sekundární kapitálové trhy}
ten, co si koupil akcie, je tady přeprodává... atd. atd...


\subsection{ochodník s cennými papíry}
OCP - právnická osoba, která poskytuje investiční služby na základě povolení čnb

Makléř - fyzická osoba, která na základě povolení čnb vykonává odbornou obchodní šinnost obchodníka s cennými papíry. Musí mít makléřskou zkoušku. Musí být důvěryhodný 

\subsection{subjekty finančního trhu}

		\begin{itemize}
			\item komise pro cenné papíry (KCP, 1998-2006) 
			\item čnb
			\item Ministerstvo financí (MF)
			\item samoregulující se organizace 

		\end{itemize}


\subsection{cenné papíry a jejich charakteristika}

"Peníze nejsou všechno... Jsou tady ještě zlato a cenné papíry." - Karel Gott


\subsubsection{podstata finančních investičních instrumentů}

finanční instrument - doklad o finačním závazku, pro držitele instrumentu je aktivem, pro vydavatele je pasivem



\subsubsection{druhy finančních investičních instrumentů}
		\begin{itemize}
			\item základní
			\begin{itemize}
				\item investiční instrumenty peněžního trhu
				\item investiční instrumenty kapitálového trhu
			\end{itemize}
			\item Ostatní
			\begin{itemize}
				\item finanční deriváty 
				\item sekuritizované produkty
				\item strukturované produkty
			\end{itemize}
		\end{itemize}

\subsubsection{cenný papír}
Označení "cenný papír" v praxi jen některé finanční investiční instrumenty

z právního hlediska jsou za cenné papíry považovány pouze legislativě vymezené "právní dokumenty"

u nás: 
			\begin{itemize}
				\item slouží jako důkaz majetkových práv
				\item všechna práva a podmínky s ním spojené může být převeden na jiného investora
				\item  reprezentuje práva na získání očekávaného budoucího prospěchu za stanovených podmínek
			\end{itemize}

\subsubsection{nástroje peněžního trhu - splatnost do jednoho roku}
			\begin{itemize}
				\item pokladniční poukázky 
				\item komerční papíry
				\item depozitní certifikáty
				\item směnky, šeky
			\end{itemize}

\subsubsection{nástroje kapitálového trhu - splatnost nad jeden rok}
			\begin{itemize}
				\item akcie 
				\item dluhopisy
				\item depozitní poukázky
				\item podílové listy, cenné papíry představující podíl na investičních fondech
				\item investiční cenné papíry
			\end{itemize}


\subsection{majetkové cenné papíry}
kritérium: zdroj vlastnických práv investora
			\begin{itemize}
				\item majetkové cenné papíry
				\item dluhové cenné papíry
			\end{itemize}

zakoupení vzniká vlastníkovi právo na určitý podíl majektu, podíl na zisku...

\subsection{vymezení cenného papíru v čr}
cenný papír je listina, se kterou je právo spojeno takovým způsobem, že po vydání cenného papíru nelze bez této listiny uplatnit ani převést - dle NOZ je to zároveň věc movitá a hmotná

\subsection{druhy cenných papírů v čr}
neexistuje taxativní výčet cenných papírů. jednotlivé CP se od sebe liší svými náležitostmi 
a právy, která jsou s nimi spojena

\subsection{dluhové cenné papíry}
Cenné papíry dokladující 
zapůjčení peněžních 
prostředků
investorem, který tak získá právo na 
předem stanovený úrok a navrácení zapůjčené 
částky za předem stanovených podmínek.

\subsection{základní druhy cenných papírů v čr}
\begin{itemize} 
	\item Akcie
	\item Zatímní listy
	\item Opční listy
	\item Kmenové listy
	\item Podílové listy
	\item Dluhopisy
	\item Kupóny
	\item Směnky
	\item Šeky
	\item Náložné listy, skladištní listy, zemědělské 
	\item skladní listy
\end{itemize}


\subsection{zastupitelné cenné papíry}
"já vytáhnu z peněženky 200, ty vytáhneš 200, vyměníme si bankovky a ve výsledku se nic nezmění"


\subsection{forma cenného papíru}

\begin{itemize} 
	\item NA DORUČITELE neobsahuje jméno oprávněné osoby (kdysi existovaly i anonymní akcie, dnes už se nedělá podněcuje korupci)
	\item NA ŘAD obsahuje jméno oprávněné osoby
	\item NA JMÉNO
\end{itemize} 


\subsection{emise cenného papíru}
Emise: soubor cenných papírů, které jsou zastupitelné a které byly vydány jedním emitentem na základě jeho rozhodnutí

Vydání: okamžik, kdy se cenný papír stane majetkem prvního nabyvatelea

emisní kurz CP: cena za kterou byl CP poprvé vydán

Vztah emisního kurz (EK) ke jmenovité
hodnotě (JH) cenného papíru:
\begin{itemize} 
	\item EK = JH (pari)
	\item EK > JH (nad pari emisní ážio)
	\item EK < JH (pod pari emisní disážio)
\end{itemize} 


\subsection{hromadná listina}

Specifický technický prostředek vydávání
cenných papírů.
Ekonomická funkce.
pomocí hromadné listiny
mohou být vydány a vlastněny cenné papíry ve
více kusech (postačí 1 arch papíru)
Praktické v případě velkých emisí cenných
papírů.
Vlastník hromadné listiny má právo na výměnu
za jednotlivé cenné papíry.

\subsection{zaknihované CP}
cenný papír je nahrazen zápisem do příslušné evidence 

\subsection{CP peněžního trhu}
peněžní trhy poskytují "nízkonákladový" zdroj financování pro firmy, vlády, finanční zprostředkovatele, kteří potřebují krátkodobé finanční prostředky

velmi likvidní trh (aktivní sekundrání trhy), jsou zde obchodovány obrovské částky, nehrozí vysoké riziko z prodlení

\subsection{státní pokladniční poukázky}
Doba splatnosti 3, 6, 9, 12 měsíců

Emitovány na diskontované bázi

Při splatnosti se vyplácí pouze nominální hodnota, tj. bez úroku

Emisní kurz je nižší než jmenovitá hodnota

Výnosem investora je diskont
\subsection{depozitní certifikáty}
emitovány bankami 

alternativa termínových vkladů, doba splatnosti do 1 roku ALE exstují i termínové depozitní certifikáty, delší doba.

\subsection{komerční papíry}
skoro to samé jako depozitní certifikáty, ale vydávají je firmy. (většinou ekonomicky silné, protože je s nimi spojeno nízké riziko), průměrná doba splatnosti 20 - 25 dnů. nominální hodnota 25 000 - 1 000 000 USD

začátek přednášky 2

\subsection{dluhopisy}

cenné papíry kapitálového trhu, mají dobu splatnosti.

emitent dluhopisu se zavazuje, že ve stanovené době splatnosti splatí jmenovitou hodnotu dluhopisu, a že v dohodnutých termínech bude vlastníkovi vyplácet výnosy z dluhopisu

\subsubsection{význam}
alternativa bankovních úvěrů

\subsection{druhy dluhopisů}



\subsubsection{perpetuitní dluhopisy = konzoly}
věčné dluhopisy, doba splatnosti je nekonečná, nesplácí se nominální hodnota 

jsou velmi vzácné

"Sleeping Beauty Bonds" - dluhopisy s dlouhou dobou splatností (100 let - Disney) - nejsou to konzoly


\subsubsection{základní kritéria člěnění dluhopisů}
\begin{itemize}
	\item podle výnosů plynoucích z jejich držby
	\item podle podle emitenta 
\end{itemize}


\subsection{podle výnosů plynoucích z jejich držby}
\textbf{kuponové dluhopisy} - nejrozšířenější druh dluhopisů, poskytují právo uplatňovat nárok na proplácení kupónových pplateb v předem určených termínech

pevná kupónová sazba

pohyblivá (variabilní) kupónová sazba

pribor - úroková sazba, za kterou si banky navzájem poskytují půjčky - podle priboru (napr) se odvíjí kupónová sazba

\textbf{bezkupónové dluhopisy} - diskontované dluhopisy

na primárním trhu prodávány za nižsí cenu, než je jmenovitá hodnota,

výnos z držby roven rozdílu mezi prodejní a nákupní cenou

\textbf{kotace dluhopisu} - procentuální změna oproti nominální hodnotě


\subsubsection{výnosnost dluhopisů}

	kupónová výnosnost - $$r_k = \frac{C}{NH}\times100$$ 
		$$r_k = \frac{C}{P}\times100$$

\subsubsection{prání vymezení dluhopisů}
zákon č. 190/2004 SB., O Dluhopisech, ve znění pozdějších předpisů

dluhopis je cenný papír nebo zaknihovaný cenný papír, snímž je spojeno právo na splacení určinté dlužné částky odpvídající jmenovité hodnotě jeo emitentem, a to najednou nebo postupně k určitému okamžiku


\subsection{podle emitenta}

\subsubsection{státní dluhopisy}
používány především k financování dlouhodobého státního dluhu

emitentem je ČR zastoupená Ministersvem financí

emise se řídí tzv. Emisním programem

emincí podmínky dluhopisů vydávaných MFČR vyhlašovány ve sbírce zákonů

státní dluhopisy se prodávají prostřednictvím ČNB

výnostové míry státních dluhopisů, výnosnost do splatnosti státních dluhopisů, používají se jako základ oceňovaání dluhových a jiných nástrojů ("bezriziková sazba")

roční výnosnost dosažena investorem za celou dobu držby dluhopisu až do jeho splatnosti

státní spořící dluhopisy (Kalousek xd), lze investovat libovolnou částku, byly určeny pro drobné investory - pilotní emise 11. 11. 2011

další druhy, vydávány jen občas, nepravidelně, např. povodňové dluhopisy

\subsubsection{komunální dluhopisy}

vydány územním samosprávným celkem, název obsahuje "komunální"

k vydání nutný předchozí souhlas MF

\subsubsection{hypoteční zástavné listy}

dluhopisy, jejichž jmenovitá hodnota a poměrný výnos jsou plně kryty pohledávkami z hypotečních úvěrů nebo části těchto pohledávek

součástí názvu je "hypoteční zástavní list"

může vydávat pouze banka

splácení jmenovité hodnoty a výnosu nezávisí za běžného chodu banky na splácení hypotečního úvěru

\subsubsection{rating dluhopisů}
způsob ohodnocení důvěryhodnosti dlužníka vzhledem ke specifickému závazku

poskytuje signál o investiční kvalitě

poskytují globální ratingové agentury (Moody's, Standard and Poor's, Fitch) - hodnotí každého, kdo o to požádá, hodnotí se i státní dluhopisy

junk bonds - dluhopisy nabízející vysoký výnos, velké riziko


\subsubsection{členění dluhopisů podle zajištění}
\begin{itemize}
	\item pevné zajištění
	\item pohyblivé zajištění
	\item kolaterálně zaručené
	\item zaručené umořovacím fondem - emitent zde odkládá prostředky, pro případ, že by nebyl schopen splácet
	\item bez zajištění
\end{itemize}
zajištěné dluhopisy se stávají méně rizikovými

\subsubsection{členění dluhopisů podle země původu}
\begin{itemize}
	\item domácí
	\item zahraniční
	\item euroobligace - vydávány ve směnitelných měnách hl. světových měn, obchodovány na KT třetí země
\end{itemize}

\subsection{akcie}
cenné papíry kapitálového trhu bez doby splatnosti.

zakoupení akcie znamená pro investora majetkový vstup do akciové společnosti (nabytí práv akcionáře jako společníka)

emitováním akcíí a jejich následným prodejem na primárním trhu si akciové společnosti opatřují potřebné peněžní protředky, které v budoucnu nemusí vracet.

základní druhy
\begin{itemize}
	\item kmenové
	\item prioritní
\end{itemize}

\subsubsection{kmenové akcie}
dává právo hlasování na valné hromadě
\subsubsection{prioritní akcie}
většinou se jedná o akcie bez hlasovacích práv

výhody pro akcionáře - obvykle předem určené dividendy (např procentem z jmenovité hodnoty) + přednostní právo na likvidačním zůstatku

výhody pro emitenty - zkyšování kapitálu společnosti bez změny stávajícího poměru hlasovacích práv

spousty druhů prioritních akcií, akcie s rozdílnými právy

\begin{itemize}
	\item akcie s pevným podílem na zisku
	\item akcie s rozdílným podílem na zisku
	\item akcie s podřízeným podílem na zisku - dividendy nejsou vypláceny, dokud není splacen úvěr
\end{itemize}


\subsubsection{právní úprava akcie}
Zákon o obchodních společnostech a družstvech č. 90/2012 Sb.

\subsubsection{náležitosti akcií}
akcie musí obsahovat

\begin{itemize}
	\item označení, že jde o akcii
	\item jednoznačnou identifikaci
	\item jmenovitou hodnotu
	\item označení formy akcie
	\item u akcie na jméno jednoznačnou identifikaci akcionáře
	\item údaje o druhu akcie, popříadě i s odkazem na stanovy
\end{itemize}

emisní kurs akcie nesmí být nižší, než je jmenovitá hodnota

je-li emisní kurs vyšši než jmenovitá nebo účetní hodnota, tvoří tento rozdíl emisní ážio

\subsubsection{kusové  akcie}
nemají jmenovitou hodnotu, představují stejné podíly na základním kapitálu společnosti

společnost nemůže mít zároveń kusové akcie a akcie se jmenovitou hodnotou

podíl na  základním kapitálu se u kusové akcie určí podle počtu akcíí (na jednu kusovou akcii připadá jeden hlas)

\subsubsection{forma  akcie}
akcie může mít formu cenného papíru NA ŘAD nebo NA DORUČITELE

AKCIE NA DORUČITELE = AKCIE NA MAJITELE

společnost může vydat akcie na majitele pouze jako zaknihovaný cenný papír

AKCIE NA ŘAD = AKCIE NA JMÉNO

\subsection{Rizika spojená s držbou akcií}

zisky podniků jsou nejisté,

společnost může zbankrotovat,

srovnej - postavení vlastníků dluhopisů a vlastníků akcií (kmenové, prioritní) v případě bankrotu

\subsection{investování do akcií}


\begin{itemize}
	\item dividendová výnosnost
	\item kapitálová výnosnost
\end{itemize}

\subsubsection{běžná výnosnost akcie}
$$r_b = \frac{D}{P_0}$$

D je dividenda na 1 akcii

$P_0$ je cena, za kterou byla akcie nakoupena

\subsubsection{kapitálová výnosnost akcie} $$r_k = \frac{P_1 - P_0}{P_0}$$

zohledňuje změnu ceny akcie

$P_0$ je cena, za kterou byla akcie nakoupena

$P_1$ je cena, za kterou byla akcie prodána

\subsection{finanční investování}

\subsubsection{obsah přednášky}
\begin{itemize}
	\item reálná a finanční aktiva
	\item základní rozdělení investic
	\item investiční trojúhelník
	\item pyramida investičního rizika
	\item podstata investičního procesu
	\item informace na kapitálových trzich
	\item informace v kurzovním lístku
\end{itemize}

\subsection{reálná a finanční aktiva}
reální
\begin{itemize}
	\item reálná aktiva
		\begin{itemize}
			\item přímé podnikání
			\item nákup nemovitostí
			\item nákup movitých věcí
			\item nákup komodit
		\end{itemize}
	\item finanční aktiva
		\begin{itemize}
			\item peněžní vklady
			\item úvěry a půjčky
			\item cenné papíry
		\end{itemize}

\end{itemize}
\subsection{investice}
obětování určité přesně známé dnešní hodnoty za účelem zíkání vyšší, i když ne zcela jisté budoucí hodnoty

\subsection{spekulace}
investice s velkým rizikem s možným velkým návratem - spekulanti dělají trh likvidním

\subsection{investiční proces}
Jak se rozhodovat? Kolik investovat? Do čeho investovat? Kdy investovat? Na jak dlouho investovat?

investiční trojúhelník Likvidita - Riziko - Výnos, investor si musí zvolit určitý cíl z "magického" trojúhelníku investování

investor volí mezi kritérii (trade-off), např:
\begin{itemize}
	\item maximalizace výnosu při dané úrovni rizika
	\item minimalizace rizika při dané úrovni výnosu a likvidity
	\item metody měření výnosu, rizika a likvidity
	\item kritéria lze měřit a srovnávat
\end{itemize}

\subsubsection{výnos}
odměna z podstoupení rizika

souhrn veškerých příjmů, které investor z daného investičního instrumentu obdrží

		Výnos ze standardního investičního instrumentu: důchod (dividenta, úrok, kupńová platba)

		kapitálový zisk, resp. ztráta (kurzový rozdíl)

\subsubsection{riziko a kvantifikace rizika}
nebezpečí, že se skutečná výnosová míra odchýlí od výnosové míry očekávané

		měření rizika: rozptyl, směrodatná odchylka (absolutní míra),

		variační koeficient (relativní míra)

\subsubsection{likvidita}
schopnost přeměny instrumentu na hotové peníze za co nejnižších nákladů

finanční instrumenty s vysokou likviditou
\begin{itemize}
	\item státní pokladniční poukázky
	\item státní dluhopisy
	\item vysoce obchodovatelné akcie apod.
\end{itemize}

\subsubsection{pyramida investičního rizika}
viz přednášku na LMS

\subsubsection{investiční proces}
soubor pravidel, podle kterých by se měl investor řídit při rozhodování

\begin{enumerate}
	\item volba strategie - investičního záměru
	\item analýza dokumentů finančních trhů
	\item sestavení portfolia
	\item revize a hodnocení výkonnosti portfolia
\end{enumerate}

\subsubsection{1. volba strategie}
stanovení investičního záměru (stanovení cíle)

přesná specifikace množství investovaného kapitálu

stanovení výnostnosti s ohledem na riziko

analýza daňového postavení investora

výběr finančních instrumentů vhodných k investování (akcie? dluhopisy? depozitní certifikáty? atd..)

\textbf{alokace aktiv}
jak rozdělit investovaný kapitál mezi různé země a různé třídy aktiv?
90 \% výnosů podle všeho závisí na rozložení

\subsubsection{1. analýza dokumentů finančních trhů}
\textbf{pro akcie:}
prognózování kurzových pohybů a budoucích trendů (technická analýza)

detailní zkoumání základních ekonomických, sociálních, geografických, demografických faktorů na kurzy akcií (fundamentální analýza)

\textbf{analýza ostatních druhů finančních nástrojů (např. dluhopisy)}

výpočet čístých souasných hodnot budoucích výnosů

\subsubsection{3. sestavení portfolia}
do kterých specifických aktiv investovat a v jaké míře?

předpovídání pohybu cen akcíí, časování trhu

DIVERZIFIKACE - sestavení portfolia za předpokladu minimalizace rizika za daných podmínek

rozložení portfolia do různých investičních nástrojů, popř. do různých titulů

\subsubsection{4. revize a hodnocení výkonnosti portfolia}
\textbf{REVIZE}

cyklické opakování všech předhozích kroků.

jiný investiční záměr přehodnocení portfolia

\textbf{HODNOCENÍ VÝKONNOSTI}

hodnocení jak dosažených výnosů z investice, tak i míry rizika, se kterým je spojeno

\textbf{BENCHMARK} - porovnání výnosů s výnosy alternaticních investic

proces nalezení kvantifikovatelného standardu měření výkonnosti

srovnání výkonnosti investice s jednodušším nebo méně nákladným investičním plánem, je to relativně nový přístup (např. nulový výnos)


\subsubsection{akciový trh - důvody k opatrnosti}
s akciovým trhem je spojeno větší riziko

vklad v bance, stavební spořitelna (úrok)
akciový trh (ceny, dividendy?)

snížení rizika - rozložení portfolia (říká se aspoň 15 různých akcií)
investice do velkých, bezpečných společností

\textbf{přípravná studie na moodlu}

\subsection{nové trendy na světových finančních trzích}

v současnosti existují na finančních trzích tyto trendy:
\begin{itemize}
	\item restrukturalizace finančních institucí - konsolidace fin. supermarketů, růst marketingu
	\item institucionalizace
	\item vznik finančních inovací
	\item sekuritizace (securities) - roste význam trhu cenným papírů na úkor tradičních úvěrových trhů
	\item internacionalizace finančních trhů - globalizace, můžeme vstoupit na trh skoro všude, ale když se stane něco velkého, má to vliv na globální trh
	\item cenová integrace - nemožnost cenové arbitráže (nakoupím na jedné burze a prodám na druhé)
	\item reforma burzovních systémů - už se nepraktikuje "metoda veřejného křiku," burza probíhá elektronicky
	\item intelektualizace - pro dobrou myšlenku se peníze najdou
\end{itemize}

\subsection{český kapitálový trh}
\begin{itemize}
	\item funkce zdroje financování - u nás se financuje hlavně z úvěrů bank
	\item funkce konkurence - musí se regulovat, aby velká ryba ze zahraničí nezahýbala kurzem
	\item oceňovací funkce
	\item motivační funkce - čeští investoři jsou velmi konzervativní
	\item alokační funkce - funguje dobře, investovat u nás lze dobře, kapitálové trhy fungují, malé transakční poplatky
\end{itemize}


další rozvoj čkt souvisí s celkovým vývojem české ekonomiky

penzijní reforma + role penzijních fondů a penzijních společnost - u nás penzijní reforma žádná není... už

privatizace prostřednictvím kapitálového trhu - stále jsou tu státní podniky, které nebyly privatizovány

vliv ekonomické krize - jedna za námi (další před námi?)

politicky stabilní situace (zatím)

zákony - najdu u ČNB

\subsection{definice burzy}
vysoce organizovaná forma trhu, ketrá má tyto znaky

\begin{itemize}
	\item slouží k uzavírání obchodů se zastupitelnými předměty
	\item předměty, s nimiž se obchoduje, se nenalézají na burze
	\item burzovní obchody se konají pravidelně (v určenou dobu a na určeném místě)
	\item obchodu se smí účastnit pouze vymezený okruh osob (členský princip), většina obchodníků není členy burzy, obchodníci obchodují skrze členy burzy
\end{itemize}

\subsection{burza cenným papírů}
je zvláštním způsobem organizované přímé nebo nepřímé (přes počítače) shromáždení osob, které se koná pravidelně v určenou dobu a obchoduje se na ní s cennými papíry podle platných pravidel a burzovních předpisů

\subsection{historie burzovnictví}
\begin{itemize}
	\item 14. - 15. st. - Benátky, Milán, Florencie, Janov (Itálie)
	\item 1309 zlaožena burza v Bruggách (belgie) +  název burza - rodina Van der Buerse
	\item 1531 - po úpadku Brugg burza přenesena do Antwerp (Belgie)
	\item 1608 - druhhé období burzovnictví Amsterodam (Nizozemsko) - akcie + jednoduché termínové obchody
	\item 1773 Londýn
	\item Vídeň + 1871 Burza v Praze
	\item 1792 New York, od 1817 přesun na Wall Street, od 1863 NYSE (New York Stock Exchange)
	\item 20. léta 20. st. - rozmach burzovnictví
	\item 1292-33 velká hospodářská krize, omezení termínových obchodů, regulace
	\item 2. světová válka - po jejím skončení burzy v centrálně plánovaných ekonomikách zanikly
	\item 80. léta 20. st. - vzestup burzovnictví, omezení regulace, nárůst rizik - vznik nových finančních instrumetnů
	\item 90. léta 20. st. - po kolapsu centrálně plánovaných ekonomik opětovné zakládání burz (Praha, Bratislava, Budapešť, Varšava, Ljubjana, Moskva)
	\item elektronický burzovní obchodní systém
	\item rozvoj specializovaných burz pro finanční deriváty - opční kurzy
\end{itemize}


\subsection{propojování burz}
2007 LIFFE (London)

EURONEXT (2000 Paříž, Brusel, Amsterdam + 2002 Lisabon

2011 LIFFE + EURONEXT + NYSE

NASDAQ + OMX

Tokyo + Osaka

Shanghai-Hong Kong Stock Exchange Connect

Shenzhen-Hong Kong Stock Connect (2016)

Central Europe - Vienna: CEE Stock Exchange

U nás 1993 - první obchodní seance na pražské burze. 1. 5. 2004 člen Federace evropských burz (FESE)

\subsection{Burza CP Praha}
\subsubsection{Organizační struktura}
\textbf{Valná hromada} akcionářů burzy je nejvyšším orgánem rozhodujícím o zásadních otázkách týkající se burzy = volí burzovní komoru a dozročí radu, schvaluje základní burzovní předpisy a provádí další činnosti určené valné hromadě podle stanov burzy.

\textbf{Burzovní komora} - je statutárním orgánem burzy. Jedná jejím jménem a řídí její běžnou činnost. Má šest členů volených na pět let.

\textbf{Dozorčí rada} dohlíží na činnost burzovní komory a burzy. Má šest členů volených na pět let.

\textbf{Generální ředitel} řídí provoz burzy a je jmenován burzovní komorou

\textbf{Burzovní výbory} zřizuje burzovní komora pro jednotlivé okruhy činností:
\begin{itemize}
  \item pro burzovní obchody
  \item pro kotaci
\end{itemize}

\textbf{Burzovní rozhodčí soud} rozhoduje ve sporech, které vznikly na základě burzovních obchodů
Pro \textbf{organizační schéma BCPP} viz přednášku.

\subsubsection{Trhy na BCPP - Prime market}
je to trh určený pro obchodování největších a nejprestižnějších emisí akcií českých a zahraničních společností

na Prime Market mohou být přijaty emise splňující určité podmínky oficiálího
trhu s cennými papíry, nebo pouze zákonné podmínky regulovaného trhu

tržní kapitalizace emise 1 O00 000 EUR, minimálně 25 \% je rozptýlena mezi
věřejnost

Doba existence emitenta je minimálně 3 roky

přijetím na Prime Market se každý emitent zavazuje plnit \textbf{základní ifnormační povinnost}

\subsubsection{Indexy}
jsou základní ukazatele akciových trhů
dělení:
\begin{itemize}
\item indexy souhrné a výběrové
\item indexy vážené podle ceny (kurzu) a podle třní kapitalizace
\end{itemize}

\subsubsection{Nejstarší indexy}
\textbf{Dow Jones Industrial Average (DJIA)} je cenově vážený index 30 vybraných
akcií na NYSE a NASDAQ, byl vytvořen Charlesem Dowm v roce 1896 (obsahuje např.
společnosti jako General Electric, Disney, Exxon a Microsof)

\textbf{Dow Jones Rail Average Index (DJRA)} - 12 akcií dopravních společností,
později DJ-Transportation Index (DJTI)

\textbf{S\&P 500} - index 500 akcií vybraných podle velikosti, likvidity a
jednotlivých sektorů, v současnosti považován za \textbf{nejdůležitější světový
  index}, akcie jsou do indexu vybírány S\&P Index Commitee - je to tržně vážený
index

\subsubsection{Burzovní indexy na BCPP}
\begin{itemize}
\item \textbf{Index PX} - cenový index blue chip emisí
\item \textbf{Index PX - TR} - dividendový index blue chip emisí
\item \textbf{Index PX-GLOB} - cenový index se širokou bází
\end{itemize}

Oborové indexy PX 50 a PX-D (index vybraných emisí) - už se nepoužívají

\subsubsection{Burzovní informace}
burza uveřejňuje v průběhu burzovního dne na svých internetových stránkách
průběžné informace z obchodování - zpoždění 15 minut (aktuální jen pro platící)

každž burzovní den po 17. hod zpřístupňuje na svých stránkách závěrečné výsledky
obchodování, tzn. oficiální kurzovní lístek

vybraná statistická data jsou k dispozici volně ke stažení na internetových
stránkách v kapitole Statistika/Statistické soubory nebo na FTP serveru burzy v
adresáři

\subsubsection{obchodování na BCPP}
BCPP - průvodce investora
\begin{enumerate}
\item krok - kontaktovat člena burzy
\item krok - uzavřít se členem burzy smluvní vztah
\item zadávání příkazů k obchodování s CP
\end{enumerate}

\subsubsection{RM - Systém}
původně mimoburzovní organizátor trhu

vznik 1993 - kupónová privatizace

100\% dceřiná společnost Podniku výpočetní techniky (PVT), J\&T, nyní Fio

nebyl vybudován na členském principu

\emph{oficiální regulovaný} - emitenti musejí plnit přísnější podmínky
definované zákonem. Zejména se to týká podmínek přijetí k obchodování a
informačních povinností k akcionářům

\emph{volný trh} - mnohostranný obchodní systém (MOS) s volnějšími podmínkami
pro přijetí CP
)
na RMS se ochoduje s akciemi, které se nevyskytují na pražské burze

\subsubsection{Středisko cenných papírů (SCP)}
hlavní fce SCP: Centrální registr CP

\subsubsection{Centrální Depozitář Cenných Papírů (CDCP)}
Červenec 2010 zahájení činnosti CDCP - došlo k převodu evidencí CP vedených v SCP

\textbf{obchodování na zahraničních burzách 30. 10.}

\section{Bankovnictví}

\subsection{Historie}
vznik kolem roku 2300 před naším letopočtem

první banky ve světě zakláídány ve 12. stol.

Rozmach bankovniví - počátek 19. stol.

České země - 1751 založení prvního peněžního ústavu (Půjčovní banka v Brně)


\subsection{Charakteristika bankovního systému}
Souhrn všech bankovních institucí v daném státě a uspořádání vztahů mezi nimi.

\subsection{Členění dle funkční složky}
\begin{itemize}
\item Jednostupňový bankovní systém - pouze jedna státní banka, banka provádí
  funkce centrální banky i funkce obchodních bank - u centrálně plánovaných ekonomik
\item dvoustupňový bankovní systému - první stupeň centrální banka, druhý stupeň
  obchodní banky
\end{itemize}

\subsection{Členění dle institucionální složky}
\begin{itemize}
\item komerční banky - poskytují úvěry
\item investiční banky - investují peníze na kapitálových trzích
\item spořitelní banky - úvěru nejen na bydlení
\item hypoteční banky - úvěry na bydlení
\item stavební spořitelny
\item specicalizované vládní banky
\item rozvojové banky
\item zemědělské banky
\item privátní banky - ``pro bohaté'' - 5 a 10 mil czk
\item městské banky a komunální banky
\item bankovní holdingové společnosti
\end{itemize}

\subsection{Dělení bankovního systému}
\begin{itemize}
\item univerzální bankovní systém
\item specializovaný bankovní systém
\item vysoce otevřený bs (ČŘ v rámci EU)
\item málo otevřený bs
\item pobočkový bs - malé množství bank, velké množství poboček
\item unitární bs - velké množství bank, malé množství poboček
\item propojený bs
\end{itemize}

\subsubsection{Univerzální bankovní systém}
propojení komerčního a investičního bankovnictví. Největší banky na světě
jsou univerzální. pro a proti viz přednášku.

\subsection{Aktuální problémy a rizika bankovnictví}
viz přednášku

\subsection{Nové trendy bankovnictví}
přechod od tradičního marketingu k CRM
Rozvoj elektronického bankovnictví
Otevírání poboček v nákupních centrech (ČR)
Rozvoj aplikací pro chytré telefony (ČR)
Rozcvoj Low-costových bank v ČR

\subsection{Základní funkce bank}
\begin{itemize}
\item finanční zprostředkování
\item emise bezhotovostních peněz
\item provádění bezhotovostního platebního styku
\end{itemize}

\subsection{Bankovní licence a kritéria  autorizace}
Požadavky na bankovní licenci
\begin{itemize}
\item adekvátnost kapitálu banky
\item adekvátnost osob ve vedení
\item profesionalita obchodů
\item adekvátnost kontrolního a vnitrobankovního účetního systému
\item adekvátnost rentability a likvidity
\item ekonomická účelnost banka
\end{itemize}

\subsection{Postavení centrálních bank v ekonomice}
Centrální banky jsou specifické instituce instituce se svými definičními znaky,
mezi které patří:
\begin{itemize}
\item emisní monopol na bankovky a mince
\item provádění monetární (měnové) politiky
\item regulace bankovního systému
\end{itemize}

\subsection{Důvody vzniku centrálních bank}
zájmy panovníka mít vlastní instituci, která by doplnila zdroje financování.

Hlavními úkoly nejstarších CB bylo úvěrování státních financí a vedení účtů pro
panovníka (systém platebního styku)

kontrola pohybu peněz v dané zemi (pohyb finančních prostředků týkající se
státní pokladny do vlastní instituce)

Centralizace emise peněz.

\subsection{Vlastnosti centrální banky}
V tržních ekonomikách jsou centrální banky
\begin{itemize}
\item samostatné instituce
\item zpravidla nezávislé instituce
\item plní mikroekonomické funkce -  regulace a dohled nad bankovním systémem,
  banka bank, banka státu, reprezentant státu v měnové oblasti
\item plní makroekonomické funkce - emise hotovosti, měnová politika, devizová politika
\end{itemize}

\subsection{Způsoby zakládání centrálních bank}
\begin{itemize}
\item Přeměnou některé z existujících soukromých obchodních bank - Sveriges Riksbank
\item přidělením práva na emisi bankovek - Banca d' Italia
\item vznikem zcela nové instituce - Bank of England
\end{itemize}

\subsection{Hlavní rozdíly mezi centrálními bankami}
\begin{itemize}
\item Stupeň samostatnosti
\item Hlavní konečné cíle měnové politiky - \textbf{cenová stabilita ČR} $\rightarrow$ držení
  míry inflace 2 \% ($\pm$ 1 \%, založeno na dlouhodobých studiích), podpora ekonomického růstu
\item Podíl na bankovním dohledu
\item Forma vlastnictví CB - stát, část stát, část soukromého kapitálu
\item Ziskovost CB - pro státní není důležitá, jinak jako normální firma
\item Organizační struktura
\end{itemize}

\subsection{Významné finanční instituce}
\begin{itemize}
\item ČNB - V čele představenstvo, členové rady jmenováni prezidentem na 6 let,
  v čele rady guvernér, dva viceguvernéři. Hlavním cílem je péče o cenovou
  stabilitu
\item EVB (Evropská centrální banka)
\item FED (Federální rezervní systém - USA)
\item WB (Světová banka)
\item IMF (Mezinárodní měnový fond)
\end{itemize}



  
  
\section{Pojišťovnictví}

pojišťovnictví se zabývá zbytkovým rizikem - takové riziko s negativní
odchylkou, kterému není možné se bránit jakýmkoliv opatřením

subjekt může důsledek rizika krýt z vlastních nebo cizích zdrojů $rightarrow$
\textbf{samopojištění}, nebo riziko přesune na pojišťovnu za úplatu
(\textbf{pojistné}), uzavře \textbf{pojištění}. Do pojištění může vstoupit přímo, nebo přes zprostředkovatele.

\begin{itemize}
\item pojišťovací agent - jedná a účet pojištění
\item pojišťovací makléř - jedná na účet pojišťovaného
\end{itemize}

\subsection{Pojištění}
Možné charakterizovat jako právní vztah/finanční službu, kdy pojistitel přebírá
závazek poskytnout pojistníkovi pojistné plnění, nastane-li nehodilá událost,
označená v pojistné smlouvě a definovaná pojistnými podmínkami.

pro tip: vždycky si pořádně přečtěte pojistné podmínky

Dva systémy pojištění
\begin{itemize}
\item sociální (veřejné) - zahrnuje úhradu tzv. sociálních rizik v rozsahu daném
  rozhodnutm státu (povinné pojištění)
\item komerční (soukromé) - zahrnuje krytí rizik ekonomických subjektů,
  \emph{obvykle} v návaznosti na jejich rozhodnutí a potřebách (dobrovolné)
\end{itemize}

\subsection{Likvidace pojistné události}
soubor činností spojených s vyřizováním pojistné události

Začíná zahájením šetření nutného ke zjištění povinnosti pojišťovny plnit a
rozsahu této povinnosi, končí stanovením výše pojistného plnění. Šetření provádí
likvidátor.

\subsection{Pojistné plnění}
Náhrada pojistitele v případě, že dojde k pojistné události. Pojistitel vyplácí
náhradu škody na pojištěném majetku nebo výplatu pojistné částky z úrazového,
životního a důchodového pojištění.

\subsection{Pojištěný}
Osoba, na jejíž, odpovědnost za škody, život nebo zdraví se pojištění vztahuje.

Osoba, které vzniká na základě uzavřené pojistné smlouvy právo na pojistné
plnění

\subsection{Zajišťovna}
Zajišťovnou je právnická osoba, jejíž činnost je přebírání pojistných rizik
podstopených pojišťovnou nebo zajišťovnou

\end{document}